# Kompetenzmatrix
| Kompetenzband:                         | HZ   | Beginner                                                                                                                        | Intermediate                                                                                                                                  | Advanced                                                                                                                                                                                                |
| -------------------------------------- | ---- | --------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- | ------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------ | -------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- |
| **A** - Anforderungen analysieren          | 1, 2 | A-1-B:<br/>Ich kenne die Unternehmensziele bezüglich des IT-Betriebs und weiss, was dies für den Betrieb einer Applikation bedeutet | A-1-I:<br/>Ich kann aus den Unternehmenszielen die für den Applikationsbetrieb passende Strategie auswählen                                        | A-1-A:<br/>Ich kann eine auf die Unternehmensziele ausgerichtete Strategie für den Applikationsbetrieb formulieren und positive Rückkopplungen für die Unternehmensziele aufzeigen                         |
| **B** - Betriebsarten evaluieren           | 1    | B-1-B:<br/>Ich kenne  Service- und Betriebsmodelle des Cloud-Computings, sowie deren Unterschiede                                   | B-1-I:<br/>Ich kann passende Service- und Betriebsmodelle des Cloud-Computings für spezifische Anwendungsfälle auswählen                           | B-1-A:<br/>Ich kann die Cloud Service- und Betriebsmodelle des Cloud-Computings auf die Eignung für spezifische Anwendungsfälle abwägen und eine fundierte Empfehlung  abgeben                             |
| **C** - Aufwände schätzen                  | 2    | C-1-B:<br/>Ich kann die Fremdkosten für die Betriebsarten  kalkulieren                                                              | C-1-I:<br/>Ich kann die Fremdkosten für die Betriebsarten kalkulieren, sowie den nötigen Personalaufwand dafür abschätzen                          | C-1-A:<br/>Ich kann die Fremdkosten für die Betriebsarten kalkulieren, den nötigen Personalaufwand miteinbeziehen, sowie  anfallende Migrationsaufwände abschätzen                                              |
| **D** - Optionen auf dem Markt vergleichen | 1, 2 | D-1-B:<br/>Ich kann die Unterschiede der verschiedenen Marktteilnehmer und deren Angeboten aufzeigen                                | D-1-I:<br/>Ich kann aufgrund der Unterschiede der verschiedenen Marktteilnehmer und deren Angeboten, passende Lösungsoptionen zusammenstellen      | D-1-A:<br/>Ich kann die Optionen auf dem Markt zusammenstellen und aufgrund deren Unterschiede, Optimierungen oder Alternativen aufzeigen                                                                       |
| **E** - Betriebsarchitektur konzipieren    | 3    | E-1-B:<br/>Ich kann eine einfache Betriebsarchitektur entwickeln, die den Anforderungen genügt und die Schutzziele einhält          | E-1-I:<br/>Ich kann eine Betriebsarchitektur entwickeln, die den Anforderungen genügt, die Schutzziele einhält und einfach wartbar ist             | E-1-A:<br/>Ich kann eine hochverfügbare Betriebsarchitektur entwickeln, die den Anforderungen genügt, die Schutzziele einhält,  wartbar und resilient ist                                                  |
| **F** - Applikation in Betrieb nehmen      | 3, 4 | F-1-B:<br/>Ich kann eine vorgegebene Applikation mittels vorgefertigten Scripts oder Rezepten in der Cloud in Betrieb nehmen        | F-1-I:<br/>Ich kann eine vorgegebene Applikation mittels selber erweiterten Scripts oder Rezepten, individualisiert in der Cloud in Betrieb nehmen | F-1-A:<br/>Ich kann eine vorgegebene Applikation mittels selber erweiterten Scripts oder Rezepten, individualisiert in der Cloud in Betrieb nehmen und dafür sorgen, dass diese automatisch skalieren kann |
| **G** - System-Sicherheit implementieren   | 3, 4 | G-1-B:<br/>Ich kann einfache Default-Policies anwenden, um die Sicherheit zu gewährleisten                                          | G-1-I:<br/>Ich kann eigene Policies implementieren, um die Sicherheit zu erhöhen                                                                   | G-1-A:<br/>Ich kann mit eigenen Policies und zusäztlichem Hardening die Sicherheit maximieren                                                                                                              |
| **H** - Datensicherheit implementieren     | 3, 4 | H-1-B:<br/>Ich kann einfache Backup-Massnahmen anwenden                                                                             | H-1-I:<br/>Ich kann einfache Backup-Massnahmen anwenden und mittels Restores das System wiederherstellen                                           | H-1-A:<br/>Ich kann eigene Backup-Lösungen implementieren  und mittels gezielten Restores Teile des Systems wiederherstellen                                                                               |
| **I** - System testen                      | 3, 4 | I-1-B:<br/>Ich kann einen Funktions- und Lasttest auf dem System durchführen                                                        | I-1-I:<br/>Ich kann einen Funktionstest durchführen und mit einem Lasttest und gezielten Analysen die Schwächen des Systems eruieren               | I-1-A:<br/>Ich kann einen Funktionstest durchführen und mit gezielten Lasttests das System an seine Grenzen bringen und die Skalierbarkeit aufzeigen                                                       |
| **J** - System überwachen                  | 3, 4 | J-1-B:<br/>Ich kann mit einfachen Mitteln den Zustand des Systems überwachen                                                        | J-1-I:<br/>Ich kann den Zustand des Systems überwachen und mich mittels Benachrichtigungen über Probleme informieren lassen                        | J-1-A:<br/>Ich kann den Zustand des Systems überwachen und für allfällige Probleme entsprechende Massnahmen formulieren                                                                                    |
| **K** - System skalieren                   | 3, 4 | K-1-B:<br/>Ich kann durch hinzufügen von Ressourcen oder Speicher das System vertikal hochskalieren                                 | K-1-I:<br/>Ich kann das System vertikal skalieren und auf seine horizontale Skalierbarkeit beurteilen                                              | K-1-A:<br/>Ich kann das System vertikal skalieren und Möglichkeiten für die horizontale Skalierbarkeit aufzeigen                                                                                           |

## Verbindung von den Kompetenznachweisen (KN) zur Kompetenzmatrix

![Verbindung von den Kompetenznachweisen (KN) zur Kompetenzmatrix](./x_gitres/M346-Verbindung_von_den_Kompetenznachweisen__KN__zur_Kompetenzmatrix.png)
